山寨科學危機

量子觸療、光子有意識？「山寨物理」坐大危機

在造成山寨科學大行其道的諸多因素裡，各種對近代物理──特別是量子力學的歪曲誤解顯得特別顯著。

什麼都可以牽扯「量子」！山寨物理逐漸坐大的危機

「山寨科學」在過去的幾十年內正快速的蔓延。營養補充品與「順勢醫療法」在江湖術士運用媒體的鼓吹之下已成了億元級的企業。網路上充斥的自命專家已經蠱惑了大批無知的群眾，準備簽下了請願書以強加他們反科學的需求於食品及農業企業。

主流的大學如哈佛、耶魯、史丹佛都已經有了國家衛生院所出資成立的所謂「整合健康中心」。這些所謂的「中心」提供各種包括針灸、「靈氣」、氣功與「吠陀醫學」等等課程。老牌的愛思唯爾出版社（Elsevier）現在也出了一份期刊 《探索》（Explore）為所謂「另類醫學」與「整合醫學」等山寨科學提供了傳播的平台。

2014 年該期刊刊登了一篇〈後物質主義者宣言〉，將所謂「超心理學」與「瀕臨死亡經驗」提升到量子力學的層次 。具有影響力的美國《赫芬頓郵報》（Huffington Post）甚至將該「宣言」的作者與思想先行者如哥白尼、刻卜勒與愛因斯坦並列。

在造成山寨科學大行其道的諸多因素裡，各種對近代物理——特別是量子力學的歪曲誤解顯得特別顯著。這些誤解肇因於上個世紀中有一些著名物理學家的一些近乎神秘主義與反科學的哲學觀點，被錯誤的與近代物理聯想在一起。普羅大眾對科學原理貧乏的瞭解，搭配上看到了由智慧型手機、全球定位系統、西格斯粒子以及重力波的確認等令人眼花撩亂的科學進展，那些被歪曲的哲學觀點轉化成了那些莫名其妙山寨科學的強大推力；那些胡說八道包括了所謂「量子療癒」、「量子接觸療法」以及其他在資訊市場上販賣的五花八門的「量子」產品。

靈魂 = mc2

在諸多被「神鬼界」所濫用的字眼中，「能量」榮獲金牌！正負／陰陽、療癒、因果、氣……都屬飄盪在神秘主義大海上的「能量」。這背後可能是有個好理由：能量是非物質，但是物理裡最閃亮的神主牌「E = mc2」就將「非物質」的能量等同了「物質」的質量！依此類推，神秘主義的核心：「非物質」的靈魂／精神與物質的對等，就只剩一步之遙！

但是！能量真的是非物質？能量是物質所具有的一種性質。舉個例子，動能就是聯繫於物體速度的能量。去問動能是否屬物質，和問速度是否屬物質一樣荒謬。速度是運動中物質的一種性質。一顆「紅蘋果」是物質，那麼去說「紅色」是非物質有意義嗎？把物質與其性質——能量搞混，這是甚至受過訓練的物理學家常常落入的陷阱，也是一種山寨科學家推銷其假貨有效且危險的工具。

好心啦 柒野講一萬次都係柒架joe gor